\chapter*{Annexes}

\chapter{Solutions eNovance}
\label{an:solutions}

\begin{figure}[htbp]
\bigcentering
\fbox{\includegraphics[scale=1,angle=90]{eHaelix}}
\label{an:pic:eHaelix}
\caption{eHaelix : Clusters de serveurs virtuels en Haute Disponibilité}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\bigcentering
\fbox{\includegraphics[scale=0.7,angle=90]{eOses}}
\label{an:pic:eOses}
\caption{eOses : Serveur d'entreprise unifié et sécurisé}
\end{figure}

\chapter{BiWI}
\section*{Extrait de la définition du modèle de données}
\label{an:files:db.py}
\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Python,firstline=31,lastline=92]{files/db.py}
\end{scriptsize}

\clearpage

\section*{Modèle Logique Relationnel du modèle de données}
\begin{figure}[h!]
\nopagebreak
\bigcentering
\fbox{\includegraphics[scale=0.85,angle=90]{MLD}}
\label{an:pic:MLD}
\caption{Modèle Logique de Données du projet \emph{BiSWI}}
\end{figure}

\clearpage

\section*{API Zones DNS}
\label{an:pic:API}

Extrait de l'\emph{Application Programming Interface} que j'ai développée pour
la gestion des propriétés des zones DNS dans l'application \textbf{BiSWI}.
J'expose ici les fonctions utilisées par la fonction \verb+index()+ du
contrôleur \verb+zones.py+.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Python,firstline=1,lastline=43]{files/zonelib.py}
\label{an:file:zonelib.py}
\end{scriptsize}

\section*{Contrôleur Zones DNS}
\label{an:pic:controller}

Extrait du contrôleur \verb+zones.py+ exposant la fonction \verb+index()+
appelée lorsque l'utilisateur ouvre l'URL
\verb+http://serveurbiswi/biswi/zones/+.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Python,firstline=1,lastline=56]{files/zones.py}
\label{an:file:zone.py}
\end{scriptsize}

\section*{Vues Zones DNS}
\label{an:pic:views}

Vue complète (fichier \verb+index.html+) de la fonction \verb+index()+ du
contrôleur \verb+zones.py+, codée dans le langage de \emph{templating} de
\textbf{web2py}.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=HTML]{files/index.html}
\label{an:file:index.html}
\end{scriptsize}

\chapter{Intégration GNU/Linux -- HyperV}
\section*{Scripts de migration d'UID/GID}

Ce script permet d'homogénéiser les User et Group ID de l'utilisateur
\verb+jive+, car lors de l'installation de \emph{Jive SBS 3.0}, des nouveaux
utilisateurs sont créés. Le but de ce script est donc de changer les UID/GID de
l'utilisateur Jive pour une valeur arbitrairement élevée (ici 10000), facilitant
ainsi les montages de fichiers NFS par exemple.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Bash]{files/id-migration.sh}
\label{an:file:id-migration}
\end{scriptsize}

\section*{\emph{Network Heartbeat} -- script python}

Ce script permet la création d'un \emph{daemon} systeme avec relachement des
privilèges, gestion de fichiers de pid et de log. Il permet d'émettre un message
ICMP de \emph{Request Echo} (plus connu sous le nom de « ping ») vers une
adresse IP donnée, afin d'assurer lors d'une migration à chaud la bonne mise
à jour de la table ARP du commutateur ethernet où est rattaché le système
nouvellement migré.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Python]{files/network_heartbeat_daemon.py}
\label{an:file:network_heartbeat_daemon}
\end{scriptsize}

\section*{Script de rafraichissement des périphériques \emph{SCSI} sous
GNU/Linux}

Ce script permet de mettre à jour la liste des périphériques reliés via
\emph{Small Computer System Interface} sur un ordinateur sous GNU/Linux,
exposant ainsi les nouveaux périphériques sous \verb+/dev/sdXX+. Il est utilisé
manuellement lors du rattachement à chaud de disques durs virtuels sur les
machines virtuelles RHEL5 sur la plateforme de virtualisation Hyper-V.

\vspace*{8pt}

\begin{scriptsize}
\lstinputlisting[language=Bash]{files/scsi-scan.sh}
\label{an:file:scsi-scan.sh}
\end{scriptsize}
